%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

% \documentclass[11pt]{report}
\documentclass[14pt]{extreport}

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Работа \#14. Технологические основы формирования диффузионных и ионно-плазменных покрытий}

\date{МАИ, каф. 903 --- \today}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section*{Цель работы}

В этой работе студент знакомится с технологией формирования диффузионных и 
ионно-плазменных покрытий. Исследуется влияние покрытий на износостойкость 
материалов. 

В большинстве случаев разрушение детали начинается с поверхностного слоя 
(например, процессы износа, коррозии, эрозии, развития усталостной трещины). 
Для улучшения параметров поверхностного слоя широко применяются защитные 
покрытия на основе металлов, химических соединений и полимеров.

\section*{Теоретическая часть}

К методам формирования покрытий в зависимости от механизма взаимодействия 
реагентов или конденсата с подложкой и режимов процесса можно отнести: 
\emph{физические}, \emph{химические}, \emph{физико-химические} и 
\emph{диффузионные}. Например, к химическим методам относят пиролиз летучих 
соединений в протоке, водородное восстановление галогенидов металлов; к 
физическим -- газопламенное и ионно-плазменное напыление; к физико-химическим -- 
электрохимическое осаждение из растворов и расплавов; к диффузионным -- 
азотирование, борирование в порошках и др.

Для повышения износостойкости авиационных деталей и инструмента используются
диффузионное борирование в порошковых смесях и нанесение ионно-плазменным 
методом нитридного покрытия на основе \ce{TiN} (способ КИБ -- конденсация 
вещества из плазменной фазы с ионной бомбардировкой).

Борирование в порошковых смесях осуществляется в контейнере. Реакционные смеси
содержат карбид бора, буру, активатор (\ce{AlF3}, \ce{NaF} и др.) и нейтральную
добавку (\ce{Al2O3}). Например:
\begin{itemize}
 	\item смесь \SI{84}{\percent} \ce{B4C} + \SI{16}{\percent} буры 
 		(\ce{Na2B4O7 * 10 H2O});
	\item смесь \SIrange{30}{50}{\percent} \ce{B4C} + \SIrange{1}{0.5}{\percent}
		\ce{AlF3} (или \ce{NaF}) + \ce{Al2O3} -- остальное.
\end{itemize}  
В работе предусматривается борирование стали 08КП при \SI{900}{\celsius} в 
течение 2 часов. В результате должен образоваться диффузионный слой толщиной 
$\approx\SI{100}{\micro\metre}$, состоящий из боридов железа \ce{FeB} и \ce{Fe2B}
и обладающий высокой микротвердостью $\ce{H_{0.5H}} = \SI{16}{\giga\pascal}$ 
при твердости основы \SIrange{2}{3}{\giga\pascal}.

Подготовка деталей к диффузионному борированию заключается в очистке деталей от
следов окалины и ржавчины и обезжиривании поверхности бензином и гидролизным 
спиртом. Подготовленные детали укладываются в контейнер и засыпаются рабочей 
смесью. Уплотнение между корпусом и крышкой контейнера производится шнуровым 
асбестом. Герметизация контейнера осуществляется созданием между реакционным 
пространством и атмосферой при нагреве \emph{жидкого (плавкого) затвора}: в 
кольцевой зазор между корпусом и крышкой контейнера насыпают кварцевый песок (на 
2/3 высоты борта зазора), а оставшуюся часть свободного пространства зазора (1/3 
высоты борта) заполняют измельченной в порошок натросиликатной глыбой. 
Расплавленная при нагреве силикатная глыба препятствует доступу воздуха в 
контейнер. Упакованный контейнер помещают в печь при \SI{500}{\percent}, 
выдерживают \SIrange{30}{50}{\minute}, затем доводят за \num{3}{3.5} часа до 
\SI{900}{\celsius} и выдерживают 2 часа. Потом контейнер охлаждают вместе с 
печью.

Сущность метода КИБ заключается в следующем: между анодом (часто, корпус камеры) 
и металлическим катодом возникает вакуумная дуга (вакуум \SIrange{e2}{e5}{\mmHg})
, которая эродирует катод. При этом на катоде генерируется плазменный поток 
металла. Затем поток ускоряется к поверхности покрываемой детали за счет 
приложения к ней отрицательного потенциала. Это приводит к конденсации ионов и 
нейтральных атомов на поверхности детали с одновременным протеканием 
плазмохимической реакции между частицами металла и подаваемым в камеру газом 
(азотом, метаном и др.) В результате на поверхности деталей образуются покрытия 
на основе нитридов, карбидов и других соединений. Метод позволяет проводить 
предварительную эффективную ионную очистку поверхности изделия посредством 
интенсивной бомбардировки ее ускоренными ионами распыляемого вещества. Это 
обеспечивает высокую адгезию покрытия к подложке.

При формировании покрытия на основе \ce{TiN} скорость осаждения колеблется в 
пределах \SIrange{0.2}{1}{\micro\metre\per\minute}. Миктротвердость покрытия 
равна $\ce{H_{0.5H}} = \SIrange{25}{30}{\giga\pascal}$. Оптимальными свойствами 
обладают покрытия с толщиной \SIrange{4}{10}{\micro\metre}. Технологический 
процесс нанесения износостойких покрытий состоит из 4 этапов: 
\begin{enumerate}
	\item подготовительного (до загрузки в камеру);
	\item ионная очистка поверхности деталей;
	\item нанесение защитных покрытий;
	\item охлаждение.
\end{enumerate}

Подготовка поверхности включает в себя полировку, обезжиривание в ультразвуковой 
ванне, в среде трихлорэтилена; промывку в горячей воде, ацетоне и этиловом 
спирте с последующей протиркой бязью и сушкой в термошкафу. 

Ионная очистка поверхности проводится в камере при вакууме \SI{5e-5}{\mmHg} при
потенциале смещения \SI{800}{\volt} в течение \SI{2}{\minute}. Температура 
нагрева детали в эксперименте \SI{250}{\celsius}.

Нанесение покрытия производится при дозированной подаче азота при давлении в 
камере \SI{2.3e-3}{\mmHg}, потенциале смещения \SI{85}{\volt} и токе смещения
\SIrange{90}{100}{\ampere}.

По завершении процесса напыления и охлаждения образцов в вакуумную камеру напускают воздух.

Испытания образцов на абразивное изнашивание можно осуществлять в условиях сухого
трения скольжения; при этом износ обычно оценивают по уменьшению массы или 
геометрических размеров образцов на определенной длине пути трения (например, 
\SI{500}{\metre}) при их перемещении по абразивному материалу. Скорость 
перемещения образца на используемой установке \SI{0.5}{\metre\per\second}; 
удельное давление в контакте \SIrange{0.2}{0.8}{\mega\pascal}.

\section*{Порядок выполнения работы}

\begin{enumerate}
	\item Ознакомиться с описанием работы и с инструктажем по технике 
		безопасности.
	\item Подготовить образы; собрать контейнер с реакционной борирующей смесью и
		образцами; герметизировать контейнер и установить его в печь (под 
		руководством мастера) при \SI{500}{\celsius}. После прогрева контейнера 
		нагревать его в печи до \SI{900}{\celsius} (по инструкции). При 
		\SI{900}{\celsius} выдержать 2 часа и охладить с печью (операцию 
		химико-термической обработки завершает учебный мастер).
	\item Подготовить образцы для формирования ионно-плазменного покрытия 
		(см. инструкцию).
	\item Осуществить ионную очистку, напыление покрытия на установке 
		``Булат 6'', охлаждение установки, ее разгерметизацию и извлечение 
		образцов (все операции осуществляются под руководством учебного мастера).
	\item Провести сравнительные испытания на абразивную износостойкость образцов
		без покрытия и с диффузионным (\ce{FeB + Fe2B}) и ионно-плазменным 
		(\ce{TiN}) покрытиями. Построить кинетические кривые изнашивания 
		образцов без покрытий и с покрытиями, замерив убыль массы 
		(\si{\gram\per\square\milli\metre}) образцов на длине пути трения 
		\num{100}, \num{300} и \SI{500}{\metre}.
	\item Проанализировать вклад исследованных покрытий в повышение
		эксплуатационных свойств изделий.
\end{enumerate}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\nocite{*}

\bibliographystyle{ugost2008ls}
\bibliography{biblio}

\end{document}
